\section{Постановка задачи} % (fold)
\label{sec:постановка_задачи}

\paragraph{Цель работы}
Освоение способов проведения экспериментов с использованием промышленных роботов; получение навыков точечной и интервальной оценки параметров партии деталей.

\pagebreak
% section постановка_задачи (end)

\section{Выполнение работы} % (fold)
\label{sec:выполнение_работы}

\paragraph{Результаты измерений значений параметра} % (fold)
\label{par:результаты_измерений_значений_параметра}

% paragraph результаты_измерений_значений_параметра (end)

Получена выборка объемом $n = 36$ измерений.

% таблица знчений разбросанных
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Значения измерений параметра выборки}
	\label{tab:source_data}
	\input{tables/tab_source_data}
\end{table}

\paragraph{Вариационный ряд} % (fold)
\label{par:вариационный_ряд}

% paragraph вариационный_ряд (end)

Представим выборку в виде вариационного ряда:

% таблица отсортированная по возрастанию  Вариационный ряд
\begin{table}[h]
\centering
	\caption{Вариационный ряд}
	\label{tab:sorted_data}
	\input{tables/tab_sorted_data}
\end{table}

\paragraph{Разбивка выборки на интервальные группировки} % (fold)
\label{par:разбивка_выборки_на_интервальные_группировки}

Минимальное значение в выборке \(x_{min} = 7.9\), максимальное -- \(x_{max} = 9.1\).

Вычислим размах вариации: \(R = x_{max} - x_{min} = 9.1 - 7.9 = 1.2\)

Разобьем выборку на равные интервалы.
Так как величина выборки \(n < 50\) для определения количества интервалов можно воспользоваться эмпирической формулой
\[
	K \approx \sqrt{n} = \sqrt{36} = 6.
\]

Вычислим длину интервала, используя равноинтервальную группировку:
\[
	h = \frac{x_{max} - x_{min}}{K} = \frac{1.2}{6} = 0.2
\]

% считать будем с 0.23
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Параметры группировок}
	\label{tab:my-table}
	\input{tables/tab_groups_params}
\end{table}

% paragraph разбивка_выборки_на_интервальные_группировки (end)

\paragraph{Основные параметры выборки} % (fold)
\label{par:основные_параметры_выборки}

% paragraph основные_параметры_выборки (end)

Среднее арифметическое (выборочное среднее):
\begin{multline*}
	\bar{x} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{K} m_i \bar{x}_{\text{инт}~i}
	= \frac{1}{36}(1 \cdot 8 + 2 \cdot 8.2 + 13 \cdot 8.4~+\\+9 \cdot 8.6 + 7 \cdot 8.8 + 4 \cdot 9) = 8.5722\ldots\approx8.57.
\end{multline*}

Выборочная (эмпирическая) несмещенная дисперсии:
\begin{multline*}
	S^2 = \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^K m_i \qty(\bar{x}_{\text{инт}~i} - \bar{x})^2
	= \frac{1}{35}( 1 \cdot 0.3274 + 2 \cdot 0.1385~+\\+ 13 \cdot 0.0297 + 9 \cdot 0.0008 + 7 \cdot 0.0519 + 4 \cdot 0.183 ) = 0.0598.
\end{multline*}

Стандартное среднее квадратичное отклонение:
\[
	S = \sqrt{ \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^K m_i \qty(\bar{x}_{\text{инт}~i} - \bar{x})^2 } = \sqrt{0.0598} = 0.245.
\]

\paragraph{Расчет параметров} % (fold)
\label{par:расчет_параметров}

% paragraph расчет_параметров (end)

\begin{itemize}
	\item коэффициент вариации \(V\);
	\item оценка коэффициента асимметрии \(As\);
	\item среднее квадратичное асимметрии \(S_A\);
	\item оценка эксцесса \(Ex\);
	\item среднее квадратичное эксцесса \(S_E\);
	\item выборочная мода \(Mo\);
	\item выборочная медиана \(Me\).
\end{itemize}

Вычисление центральных моментов представлено в таблице \ref{tab:central_moments}.
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Расчетная таблица}
	\label{tab:central_moments}
	\input{tables/tab_central_moments}
\end{table}

Коэффициент вариации
\[
	V = \frac{S}{\bar{x}} = \frac{0.245}{8.57} = 0.029.
\]

Оценка коэффициента асимметрии:
\[
	As = \frac{ \frac1n \sum_{i=1}^K(\bar{x}_{\text{ист}~i} - \bar{x})^3 m_i }{S^3} = 
	\frac{0.039 / 36}{0.015} = 0.072.
\]

Среднее квадратичное асимметрии:
\[
	S_A = \sqrt{\frac{6 (n-1)}{(n+1)(n+3)}} = 0.38.
\]

Оценка эксцесса:
\[
	Ex = \frac{ \frac1n \sum_{i=1}^K(\bar{x}_{\text{ист}~i} - \bar{x})^4 m_i }{S^4} - 3 =
	\frac{0.310 / 36}{0.0036} - 3 = -0.608.
\]

Среднее квадратичное эксцесса:
\[
	S_E = \sqrt{ \frac{ 24n (n-2) (n-3) }{ (n-1)^2 (n+3) (n+5) } } = 0.7.
\]

Выборочная мода --- середина интервала с наибольшей частотой:
\[
	Mo = \bar{x}_{\text{ист}~3} = 8.4.
\]

Выборочная медиана \(Me\) определяется как величина, относительно которой выборка делится на две равные по объему части.
При интервальной группировке сначала находят т.н. медианный интервал, номер которого определяют из неравенств:
\[
 Me \Leftrightarrow \begin{cases}
 	\sum_{i<i_{Me}} m_i \leqslant \frac{n}{2} \\
 	\sum_{i \leqslant i_{Me}} m_i > \frac{n}{2}
 	\end{cases}.
\]
Если медианный интервал четвертый (визуальная оценка), то проверим условие:
\begin{itemize}
	\item левее медианного:
	\[
		\sum_{i<i_{Me}} m_i \leqslant \frac{n}{2} = 1 + 2 + 13 = 16 < 18;
	\]
	\item включая медианный:
	\[
		\sum_{i \leqslant i_{Me}} m_i > \frac{n}{2} = 1 + 2 + 13 + 9 = 25 > 18.
	\]
\end{itemize}
Следовательно, медианный интервал четвертый, а
\[
	Me = \bar{x}_{\text{ист}~4} = 8.6.
\]

\paragraph{Проверка соответствия закону нормального распределения} % (fold)
\label{par:проверка_соответствия_закону_нормального_распределения}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Определение закона распределения}
	\label{tab:tab_normal}
	\input{tables/tab_normal}
\end{table}

Графическая интерпретация данной таблицы представлена на рисунке \ref{fig:square_mean_deviation}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{inc/fig_square_mean_deviation}
	\caption{Диапазоны среднеквадратичных отклонений}
	\label{fig:square_mean_deviation}
\end{figure}

\subparagraph{Предварительное заключение о нормальности распределения} % (fold)
\label{sub:предварительное_заключение_о_нормальности_распределения}

Выборочное распределение близко к нормальному, если:
\begin{enumerate}
	\item в интервалы \(\bar{x} \pm S\), \(\bar{x} \pm 2S\), \(\bar{x} \pm 3S\) должны попадать соответственно приблизительно \SI{68}{\percent}, \SI{95}{\percent} и \SI{100}{\percent} значений выборки.
		В нашем случае \(\bar{x} \pm S = 0.69\), \(\bar{x} \pm 2S = 0.97\), \(\bar{x} \pm 3S = 1.0\), т.е. условия выполняются;
	\item величина коэффициента вариации должна быть \(V < 0.33\).
		В нашем случае \(V = 0.029\), т.е. условие выполняется;
	\item оценка эксцесса \(Ex\) должна быть близка к нулю.
		В нашем случае \(Ex = −0.608\), \(S_E = 0.7\). Кроме того \(\frac{Ex}{S_E} = \qty|-0.87| < 2\), условие выполняется;
	\item величина коэффициента асимметрии \(As = 0.072\), \(\sigma_A = 0.38\), \(\frac{As}{S_A}=0.1949\), условие выполняется;
	\item \(\bar{x} = 8.56\), \(Me = 8.6\), т.е. \(\bar{x} \approx Me\) -- условие выполняется.
\end{enumerate}

Таким образом можно сделать вывод, что данное распределение близко к нормальному.

Предвариательная проверка распределения необходима для целесообразности проведения интервальных исследований.
Полная проверка по критерию Пирсона будет проведена при интервальном оценивании.

% subsection предварительное_заключение_о_нормальности_распределения (end)

% paragraph проверка_соответствия_закону_нормального_распределения (end)

\paragraph{Гистограмма} % (fold)
\label{par:гистограмма}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{inc/fig_histogram}
	\caption{Глистограмма и полигон распределения}
	\label{fig:histogram}
\end{figure}

% paragraph гистограмма (end)

\paragraph{Эмпирическая функция распределения} % (fold)
\label{par:эмпирическая_функция_распределения}

Эмпирическую функцию распределения F(x) получают построением ступенчатой кривой относительных накопленных частот.
Функция имеет скачки в точках, соответствующих серединам интервалов.
\[
	F(x) = \begin{cases}
		0	& \text{при}	~	x \leqslant 7.9, \\
		1	& \text{при}	~	7.9 < x \leqslant 8.1, \\
		3	& \text{при}	~	8.1 < x \leqslant 8.3, \\
		16	& \text{при}	~	8.3 < x \leqslant 8.5, \\
		25	& \text{при}	~	8.5 < x \leqslant 8.7, \\
		32	& \text{при}	~	8.7 < x \leqslant 8.9, \\
		36	& \text{при}	~	x > 8.9.
	\end{cases}
\]

\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{inc/fig_empiric_distribution}
	\caption{Эмпирическая функция распределения}
	\label{fig:empiric_distribution}
\end{figure}

Из рисунка следует, что медианный интервал - четвертый.
Значение \(Me=\num{8.6}\) (середина четвертого интервала), что подтверждает правильность предыдущих вычислений.

% paragraph эмперическая_функция_распределения (end)

\paragraph{Доверительный интервал для математического ожидания} % (fold)
\label{par:доверительный_интервал}

Границы доверительного интервала определяются величиной \(t_{\alpha,n-1}\cdot\frac{S}{\sqrt n}\).
При \(S = 0.245\), \(\bar x = 8.58\), \(n = \num{36}\), \(t_{\alpha,n-1} = 2.03\):
\[
	\bar x - t_{\alpha,n-1}\cdot\frac{S}{\sqrt{n}} \leqslant \mu \leqslant \bar x + t_{\alpha,n-1}\cdot\frac{S}{\sqrt{n}};
\]\[
	8.57 - 2.03 \cdot \frac{0.245}{6} \leqslant \mu \leqslant 8.57 + 2.03 \cdot \frac{0.245}{6};
\]\[
	8.4895 \leqslant \mu \leqslant 8.6549.
\]
При этом  \(t_{\alpha,n-1}\cdot\frac{S}{\sqrt n} = 0.083\).

% paragraph доверительный_интервал (end)

\paragraph{Доверительная полоса для математического ожидания} % (fold)
\label{par:доверительная_полоса_для_математического_ожидания}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{inc/fig_confidence_interval}
	\caption{Доверительная полоса для математического ожидания}
	\label{fig:confidence_interval}
\end{figure}

% paragraph доверительная_полоса_для_математического_ожидания (end)

\paragraph{Доверительный интервал для дисперсии} % (fold)
\label{par:доверительный_интервал_для_дисперсии}

Доверительный интервал для дисперсии определяется выражением:
\[
	\frac{(n-1) S^2}{(n-1) + Z_\alpha \sqrt{2(n-1)}} \leqslant \sigma^2 \leqslant \frac{(n-1) S^2}{(n-1) - Z_\alpha \sqrt{2(n-1)}}.
\]
При \(n=36\), \(S^2 = 0.066\), \(P = \SI{95}{\percent}\), \(Z_\alpha = 1.96\) (при \(\alpha = 0.05\)):
\[
	\frac{ 35 S^2 }{ 35 + 1.96 \sqrt{70} } \leqslant \sigma^2 \leqslant \frac{ 35 S^2 }{ 35 - 1.96 \sqrt{70} },
\]\[
	0.67 S^2 \leqslant \sigma^2 \leqslant 1.94 S^2,
\]\[
	0.0407 \leqslant \sigma^2 \leqslant 0.1125.
\]

% paragraph доверительный_интервал_для_дисперсии (end)

\paragraph{Доверительная полоса для дисперсии} % (fold)
\label{par:доверительная_полоса_для_дисперсии}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\input{inc/fig_disperse_interval}
	\caption{Доверительная полоса для дисперсии}
	\label{fig:disperse_interval}
\end{figure}

% paragraph доверительная_полоса_для_дисперсии (end)

\paragraph{Проверка гипотезы о нормальном распределении выборки по критерию Пирсона} % (fold)
\label{par:проверка_гипотезы_о_нормальном_распределении_выборки_по_критерию_пирсона}


% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Проверка гипотезы о распределении}
	\label{tab:my-table}
	\input{tables/tab_pearson}
\end{table}

% paragraph проверка_гипотезы_о_нормальном_распределении_выборки_по_критерию_пирсона (end)

\pagebreak
% section выполнение_работы (end)

\section{Выводы} % (fold)
\label{sec:выводы}

\begin{enumerate}
	\item Значение статистики критерия Пирсона \(\chi_\text{реал}^2= \num{3.948} \).
	\item Число степеней свободы \(\nu = 6 - 1 - 2 = 3\), уровень значимости \(\alpha = \num{0.05}\).
	\item По таблице критических точек Пирсона \(\chi_\text{кр}^2 = \num{7.81}\).
	\item Сравниваем \(\chi_\text{реал}^2\) и \(\chi_\text{кр}^2\), \(\chi_\text{реал}^2 < \chi_\text{кр}^2\), т.к. \(\num{3.948} < \num{7.81}\).
	\item Делаем вывод, что данные выборки не противоречат гипотезе о нормальном распределении.
\end{enumerate}

% section выводы (end)

\pagebreak
